\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
Arhitektura se sastoji od tri podsustava:

\begin{itemize}
    \item{Web poslužitelj}
    \item {Web aplikacija}
    \item {Baza podataka}
\end{itemize}

\underline{{\textit{Web preglednik}}} {je program koji pristupa informacijama na nekoj internetskog adresi i omogućuje korisniku pregled web-stranica i multimedijalnih sadržaja vezanih uz njih. Preglednici prevode web stranice i web stranice isporučene pomoću protokola HTTP u sadržaj koji se može čitati ljudima.}

\underline{{\textit{Web poslužitelj}}} {je najvažnija komponenta rada web aplikacije. Web poslužitelj je softver s primarnom funkcijom za pohranu, obradu i isporuku web stranica klijentima. Web poslužitelj isporučuje web-sadržaje kao što su web-stranice koristeći protokol za prijenos hiperteksta (HTTP) preko World Wide Weba-a (WWW).}

\underline{{\textit{Web aplikacija}}} {radi na serveru, što znači da server upravlja zahtjevima i upitima samog koda aplikacije. Također, naša web aplikacija radi sa bazom podataka, i svi upiti se izvode po liniji aplikacija-baza. Krajnji rezultat je u obliku HTML dokumenta vidljivog u web pregledniku.}

{Programski jezik kojeg smo odabrali za izradu naše web aplikacije je Java zajedno s {\textit{Spring Boot}} razvojnim okruženjem. {\textit{Spring Boot}}  je razvojno okruženje otvorenog koda.}

{Aplikacijski poslužitelj koji smo koristili je {\textit{Apache Tomcat}}. {\textit{Tomcat}} zahtijeva početne konfiguracije kako bi se na njemu mogle pokretati aplikacije, a korištenjem Spring Boot-a smo već unaprijed definirali sve konfiguracije.}

{Razvojno okruženje korišteno za razvoj aplikacije je {\textit{IntelliJ}}. {\textit{IntelliJ}} je primarno kreiran za razvoj Java aplikacija.}

{Tehnika programiranja aplikacije ostvarena je koristeći {\textit{RPC (eng. Remote Procedure Call)}} protokol. {\textit{RPC-u}} je oblik interakcije klijent - poslužitelj. Također, {\textit{RPC}} podrazumijeva neovisnost lokacije pozivanja, bilo to lokalno ili udaljeno.}


\begin{itemize}
\end{itemize}


\section{Baza podataka}

Za potrebe našeg sustava koristit ćemo relacijsku bazu podataka koja svojom strukturom olakšava modeliranje stvarnog svijeta. Gradivna jedinka baze je relacija, odnosno tablica koja je definirana svojim imenom i skupom atributa. Zadaća baze podataka je brza i jednostavna pohrana, izmjena i dohvat podataka za daljnju obradu.Baza podataka ove aplikacije sastoji se od sljedećih entiteta:
\begin{packed_item}
    \item Uloge
    \item Zaposlenici
    \item Adrese
    \item Teren
    \item Uslužne djelatnosti
    \item Grupe
    \item Radni zadatci
    \item Korisnici
    \item Radni sati
    \item Zaposlenik grupa
\end{packed_item}

\subsection{Opis tablica}

\textbf{Uloge}  Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o ulogama korisnika u aplikaciji. Sadrži atribute jedinstveni identifikator te naziv uloge. Entitet je u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom Zaposlenici preko atributa jedinstveni identifikator uloge.

\begin{longtable}{|l|l|l|}
    \caption{Uloge}
    \label{tab:uloge} \\
    \hline
    \cellcolor{LightGreen}id & INT         & jedinstveni identifikator uloge \\ \hline
    \endfirsthead
    \endhead
    naziv                    & VARCHAR(64) & naziv uloge                     \\ \hline
\end{longtable}

\textbf{Zaposlenici}  Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o zaposlenicima. Sadrži atribute jedinstveni identifikator zaposlenika, ime, prezime zaposlenika, početak, završetak, duljinu radnog vremena, broj slobodnih dana te jedinstveni identifikator uloge. Entitet je u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Uloge preko atributa jedinstveni identifikator uloge, u vezi \textit{Many-to-Many} s entitetom Teren preko atributa jedinstveni identifikator zaposlenika, u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Radni sati preko atributa jedinstveni identifikator zaposlenika i u vezi \textit{Many-to-Many} s entitetom Grupe preko atributa jedinstveni identifikator zaposlenika.

\begin{longtable}{|l|l|l|}
    \caption{Zaposlenici}
    \label{tab:zaposlenici} \\
    \hline
    \cellcolor{LightGreen}id       & INT         & jedinstveni identifikator zaposlenika \\ \hline
    \endfirsthead
    \endhead
    ime                            & VARCHAR(64) & ime zaposlenika                       \\ \hline
    prezime                        & VARCHAR(64) & prezime zaposlenika                   \\ \hline
    radno\_vrijeme\_sati\_poc      & INT         & početak radnog vremena u danu         \\ \hline
    radno\_vrijeme\_sati\_kraj     & INT         & kraj radnog vremena u danu            \\ \hline
    duljina\_radnog\_vremena       & INT         & duljina radnog vremena u danu         \\ \hline
    slobodni\_dani                 & INT         & broj slobodnih dana u godini          \\ \hline
    \cellcolor{LightBlue}id\_uloga & INT         & jedinstveni identifikator uloge       \\
    \cellcolor{LightBlue}        &             & zaposlenika                           \\ \hline
\end{longtable}


\textbf{Adrese}  Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o adresama pojedinih lokacija. Sadrži atribute jedinstveni identifikator, točne koordinate adrese te njezin puni naziv. Entitet je u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Teren preko atributa jedinstveni identifikator adrese.

\begin{longtable}{|l|l|l|}
    \caption{Adrese}
    \label{tab:adrese} \\
    \hline
    \cellcolor{LightGreen}id & INT         & jedinstveni identifikator adrese \\ \hline
    \endfirsthead
    \endhead
    koordinate               & VARCHAR(64) & točne koordinate adrese          \\ \hline
    adresa                   & VARCHAR(64) & puna adresa                      \\ \hline
\end{longtable}

\textbf{Teren}  Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o terenu na koji odlazi zaposlenik. Sadrži atribute datum odlaska na teren, jedinstveni identifikator adrese odlaska te jedinstveni identifikator zaposlenika koji odlazi na teren. Entitet je u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom Adrese preko atributa jedinstveni identifikator adrese i u vezi \textit{Many-to-Many} s entitetom Zaposlenici preko atributa jedinstveni identifikator zaposlenika.

\begin{longtable}{|l|l|l|}
    \caption{Teren}
    \label{tab:teren} \\
    \hline
    datum                               & DATE & datum odlaska na teren                                     \\ \hline
    \endfirsthead
    \endhead
    \cellcolor{LightBlue}id\_adresa     & INT  & adresa odlaska na teren                                    \\ \hline
    \cellcolor{LightBlue}id\_zaposlenik & INT  & jedinstveni identifikator zaposlenika koji odlazi na teren \\ \hline
\end{longtable}

\textbf{Uslužne djelatnosti}  Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o uslužnim djelatnostima. Sadrži atribute jedinstveni identifikator, opis, naziv pojedine uslužne djelatnosti i iznos cijene sata. Entitet je u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom Radni zadatci preko atributa jedinstveni identifikator uslužne djelatnosti i u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom Grupe preko atributa jedinstveni identifikator uslužne djelatnosti.

\begin{longtable}{|l|l|l|}
    \caption{Uslužne djelatnosti}
    \label{tab:usluzne_djelatnosti} \\
    \hline
    \cellcolor{LightGreen}id & INT         & jedinstveni identifikator uslužne djelatnosti \\ \hline
    \endfirsthead
    \endhead
    opis                     & TEXT        & opis uslužne djelatnosti                      \\ \hline
    naziv                    & VARCHAR(64) & naziv uslužne djelatnosti                     \\ \hline
    cijena\_sata             & INT         & cijena sata                                   \\ \hline
\end{longtable}

\textbf{Grupe}  Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o grupama zaposlenika. Sadrži atribute jedinstveni identifikator, naziv pojedine grupe, jedinstveni identifikator voditelja grupe i uslužne djelatnosti koju grupa obavlja. Entitet je u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Uslužne djelatnosti preko atributa jedinstveni identifikator uslužne djelatnosti, u vezi \textit{Many-to-Many} s entitetom Zaposlenici preko atributa jedinstveni identifikator voditelja grupe i u vezi \textit{One-to-One} s entitetom Radni sati preko atributa jedinstveni identifikator uslužne djelatnosti.

\begin{longtable}{|l|l|l|}
    \caption{Grupe}
    \label{tab:grupe} \\
    \hline
    \cellcolor{LightGreen}id            & INT         & jedinstveni identifikator grupe               \\ \hline
    \endfirsthead
    \endhead
    naziv                               & VARCHAR(64) & naziv grupe                                   \\ \hline
    \cellcolor{LightBlue}id\_voditelj   & INT         & jedinstveni identifikator voditelja grupe     \\ \hline
    \cellcolor{LightBlue}id\_djelatnost & INT         & jedinstveni identifikator uslužne djelatnosti \\
    \cellcolor{LightBlue}               &             & koju grupa obavlja                            \\ \hline
\end{longtable}

\textbf{Radni zadatci}  Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o radnim zadatcima zaposlenika. Sadrži atribute jedinstveni identifikator, procijenjeni trošak pojedinog radnog zadatka, iznos cijene sata, datum početka obavljanja radnog zadatka, status obavljenosti pojedinog radnog zadatka, jedinstveni identifikator voditelja uslužne djelatnosti kojoj pripada i jedinstveni identifikator zaposlenika koji obavlja radni zadatak. Entitet je u vezi \textit{One-to-One} s entitetom Radni zadatak preko atributa jedinstveni identifikator uslužne djelatnosti, u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Uslužne djelatnosti preko atributa jedinstveni identifikator uslužne djelatnosti i u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Zaposlenici preko atributa jedinstveni identifikator zaposlenika.

\begin{longtable}{|l|l|l|}
    \caption{Radni zadatci}
    \label{tab:radni_zadatci} \\
    \hline
    \cellcolor{LightGreen}id & INT & jedinstveni identifikator radnog zadatka \\ \hline
    \endfirsthead
    \endhead
    procijenjeni\_trosak & INT & procijenjeni trošak radnog zadatka \\ \hline
    cijena\_sata & INT & cijena sata radnog zadatka \\ \hline
    opis & TEXT & opis radnog zadatka \\ \hline
    datum\_poc & DATE & datum početka obavljanja \\ \hline
    obavljen & BOOLEAN & status obavljenosti zadatka \\ \hline
    \cellcolor{LightBlue}id\_djelatnost & INT & jedinstveni identifikator uslužne djelatnosti \\
    \cellcolor{LightBlue} & & kojoj pripada radni zadatak                                                \hline
    \cellcolor{LightBlue}id\_zaposlenik & INT  & jedinstveni identifikator zaposlenika koji          \\
    \cellcolor{LightBlue} & & obavlja radni zadatak \\              \hline
\end{longtable}

\textbf{Korisnici}  Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o korisnicima aplikacije. Sadrži atribute jedinstveni identifikator korisnika njegovo korisničko ime i lozinku prijave i jedinstveni identifikator zaposlenika kojem pripada korisnički račun. Entitet je u vezi \textit{One-to-One} s entitetom Zaposlenici preko atributa jedinstveni identifikator zaposlenika.

\begin{longtable}{|l|l|l|}
    \caption{Korisnici}
    \label{tab:korisnici} \\
    \hline
    \cellcolor{LightGreen}id            & INT          & jedinstveni identifikator korisnika   \\ \hline
    \endfirsthead
    \endhead
    username                            & VARCHAR(64)  & korisničko ime prijave                \\ \hline
    password                            & VARCHAR(256) & lozinka prijave                       \\ \hline
    \cellcolor{LightBlue}id\_zaposlenik & INT          & jedinstveni identifikator zaposlenika \\
    \cellcolor{LightBlue}               &              & kojem pripada korisnički račun        \\                   \hline
\end{longtable}\\

\textbf{Radni sati}  Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o brojevima radnih sati pojedinog zaposlenika. Sadrži atribute jedinstveni identifikator zaposlenika, jedinstveni identifikator radnog zadatka, datum početka radnog zadatka te duljinu rada u satima. Entitet je u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom Radni zadatci preko atributa jedinstveni identifikator radnog zadatka, u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom Zaposlenici preko atributa jedinstveni identifikator zaposlenika i u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom Grupe preko atributa jedinstveni identifikator radnog zadatka i zaposlenika.

\begin{longtable}{|l|l|l|}
    \caption{Radni sati}
    \label{tab:radni_sati} \\
    \hline
    \cellcolor{LightGreen}id\_zaposlenik     & INT  & jedinstveni identifikator zaposlenika    \\ \hline
    \endfirsthead
    \endhead
    \cellcolor{LightGreen}id\_radni\_zadatak & INT  & jedinstveni identifikator radnog zadatka \\ \hline
    datum                                    & DATE & datum početka zadatka                    \\ \hline
    \cellcolor{LightGreen}duljina\_rada      & INT  & duljina rada u satima                    \\ \hline
\end{longtable}

\textbf{Zaposlenik grupa}  Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o zaposleniku kojoj grupi pripada. Sadrži atribute jedinstveni identifikator zaposlenika i jedinstveni identifikator grupe kojoj zaposlenik pripada.

\begin{longtable}{|l|l|l|}
    \caption{Zaposlenik grupa}
    \label{tab:zaposlenik_grupa} \\
    \hline
    \cellcolor{LightGreen}id\_zaposlenik & INT & jedinstveni identifikator zaposlenika                    \\ \hline
    \endfirsthead
    \endhead
    \cellcolor{LightGreen}id\_grupa      & INT & jedinstveni identifikator grupe kojoj zaposlenik pripada \\ \hline
\end{longtable}


\subsection{Dijagram baze podataka}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{dijagrami/Baza_podataka}
    \caption{Dijagram baze podataka}
    \label{fig:bazapodataka}
\end{figure}

\eject


\section{Dijagram razreda}

Na slikama su prikazani razredi koji se koriste u \textit{backend} dijelu projekta.
Za implementaciju smo koristili MVC arhitekturu, a u njoj se koriste: \textit{Modeli},
\textit{Kontroleri}, DAO (\textit{Data Access Object}), te Servisi (\textit{Services}).

Kontroleri definiraju putanje za GET, POST, PUT i DELETE metode za \textit{backend}, te prosljeđuju
zahtjeve Servisima koji ih proslijeđuju DAO-ima te oni direktno rade s bazom podataka.
Upute bazi podataka šalju pomoću \textit{Entity Managera} kojeg imaju kao lokalne varijable,
a kao povratnu vrijednost vraćaju Liste Modela ili \textit{int} koji predstavlja broj promijenjenih redaka tablice u bazi.

DAO-i i Kontroleri implementiraju sučelja IGet i IPostUpdateDelete radi smanjenja ponavljanja koda,
Projekt je ovako strukturiran kako bismo bolje organizirali kod, te olakšali \textit{frontendu}
u slanju zahtjeva i zvanju pojedinih metoda.

Modeli imaju klasne varijable koje su istog tipa kao i stupci u bazi podataka te njih koristimo za komunikaciju s \textit{frontendom}

\subsection{Dijagram razreda - Modeli}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{dijagrami/dijagramiRazreda/Model}
    \caption{Dijagram razreda - Modeli}
    \label{fig:Model}
\end{figure}

\subsection{Dijagram razreda - Kontroleri}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{dijagrami/dijagramiRazreda/Controller}
    \caption{Dijagram razreda - Kontroleri}
    \label{fig:Controller}
\end{figure}

\subsection{Dijagram razreda - DAO-i}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{dijagrami/dijagramiRazreda/DAO}
    \caption{Dijagram razreda - DAO-i}
    \label{fig:DAO}
\end{figure}

\subsection{Dijagram razreda - Servisi}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{dijagrami/dijagramiRazreda/Service}
    \caption{Dijagram razreda - Servisi}
    \label{fig:Service}
\end{figure}

\pagebreak

\section{Dijagram stanja}

Dijagram stanja prikazuje stanja objekta te prijelaze iz jednog stanja u drugo temeljen na događajima. 

Na slici \ref{fig:state_direktor} prikazan je dijagram stanja za direktora firme. Nakon prijave učita se početna stranica na kojoj vidi uslužne djelatnosti u njegovoj firmi. Može dodati novu uslužnu djelatnost ili za postojeće djelatnosti pridijeliti novog voditelja, urediti djelatnost ili ju izbrisati. Klikom na "Izaberi" otvara se padajući preglednik u kojem direktor može izabrati neku od ponuđenih opcija. 

Klikom na "Zaposlenici" prikazuju se zaposlenici u njegovoj firmi i njihove informacije. Tu također može dodati novog zaposlenika ili pogledati gdje je zaposlenik na intervenciji. Klikom na "Grupe" prikažu se grupe u koje je podijeljena firma. Tu mu se prikazuju ukupni planirani i realizirani trošak. Također, može vidjeti članove svake grupe klikom na "Pregled zaposlenika" kod određene grupe. Klikom na "Pregled intervencija" prikazat će se popis invervencija, a klikom na "Dodaj intervenciju" moći će dodati novu lokaciju za intervenciju.
	
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{dijagrami/dijagramiStanja/Dijagram_stanja_direktor}
	\caption{Dijagram stanja - Direktor}
	\label{fig:state_direktor}
\end{figure}

\pagebreak

Na slici \ref{fig:state_voditelj} prikazan je dijagram stanja za zaposlenika u poziciji voditielja grupe. Nakon prijave biti će učitana početna stranica na kojoj je prikazan popis zaposlenika u njegovoj grupi. Tu može vidjet informacije o tim zaposlenicima i ima opciju dodati novog zaposlenika u svoju grupu. Klikom na "Izaberi" otvara se padajući preglednik u kojem voditelj grupe može izabrati neku od ponuđenih opcija.

Klikom na "Upis radnih sati" prikazat će se prozor u kojem se može unijeti broj sati koji je odrađen na određenom zadatku. Klikom na "Pregled osobnih podataka" voditelj će moći vidjeti podatke o sebi i moći će promijeniti svoju lozinku. Klikom na "Zadatci" vidjet će popis zadataka koje njegova grupa mora odraditi, a ima i opciju dodati nove zadatke.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{dijagrami/dijagramiStanja/Dijagram_stanja_voditelj}
	\caption{Dijagram stanja - Voditelj}
	\label{fig:state_voditelj}
\end{figure}

\pagebreak

Na slici \ref{fig:state_korisnik} prikazan je dijagram stanja za zaposlenika u firmi. Nakon prijave biti će učitana početna stranica na kojoj je prikazan popis zadataka koje mora rješiti. Klikom na "Izaberi" otvara se padajući preglednik u kojem voditelj grupe može izabrati neku od ponuđenih opcija.

Klikom na "Upis radnih sati" prikazat će se prozor u kojem se može unijeti broj sati koji je odrađen na određenom zadatku. Klikom na "Pregled osobnih podataka" voditelj će moći vidjeti podatke o sebi i moći će promijeniti svoju lozinku. Klikom na "Moje grupe" prikazat će mu se informacije o svim grupama u kojima je trenutno član.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{dijagrami/dijagramiStanja/Dijagram_stanja_korisnik}
	\caption{Dijagram stanja - Korisnik}
	\label{fig:state_korisnik}
\end{figure}

\pagebreak

\section{Dijagram aktivnosti}
Dijagram aktivnosti prikazuje aktivnost i slijed događaja pri nekoj aktivnosti, on opisuje model toka upravljanja.
On je podijeljen na nekoliko stupaca, no najćešće tri, korisnik, poslužitelj i baza podataka, tako je i u ovom slučaju.
U njemu se naglašava jednostavnost kako bi bio lako čitljiv i lako bi se shvatio.
U sljedećem dijagramu prikazan je postupak prijave, dodavanja nove djelatnosti i pridjeljivanja voditelja njoj,
Korisnik se prvo prijavi, klikne na dodavanje nove djelatnosti te ispuni podatke za nju. Nakon toga na prikazu svih djelatnosti
odabire novostvorenu te stišće na pridjelu voditelja te ako ima slobodnog voditelja odabire nekog.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{dijagrami/DijagramAktivnosti}
    \caption{Dijagram aktivnosti}
    \label{fig:dijagramaktivnosti}
\end{figure}

\pagebreak

\section{Dijagram komponenti}
Dijagram komponenti prikazuje organizaciju i međuovisnost
komponenti, interne strukture i odnose prema okolini. Sustavu se pristupa preko
dva različita sučelja. Preko sučelja za dohvat HTML, CSS i JS datoteka poslužuju se
datoteke koje pripadaju frontend dijelu aplikacije. HttpClient je komponenta koja na
upit s url određuje koja datoteka  ́ce se poslužiti na sučelje. Frontend dio se sastoji
od niza JavaScript datoteka koje su raspoređene u logičke cjeline nazvane po tipovima aktora koji im pristupaju. Sve JavaScript datoteke ovise o Angular biblioteci iz
koje dohvaćaju gotove komponente kao što su gumbi, forme i slično. Preko sučelja
za dohvat JSON podataka pristupa se REST API komponenti. REST API poslužuje
podatke koji pripadaju backend dijelu aplikacije. EntityFrameworkCore je zadužen
za dohvaćanje tablica iz baze podataka pomoću SQL upita. Podaci koji su pristigli
iz baze se šalju dalje MVC arhitekturi u obliku DAO (Data access object). Angular-view komponenta preko dostupnih sučelja komunicira s Radno vrijeme aplikacijom
te ovisno o korisnikovim akcijama osvježava prikaz i dohvaća nove podatke ili datoteke.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{dijagrami/DijagramKomponenti}
	\caption{Dijagram komponenti}
	\label{fig:dijagramkomponenti}
\end{figure}